【醫學突破】科學家首次在老鼠體內 消滅HIV病毒

即時國際 2017-05-09 20:40:55 HKT

(互聯網)
美國一隊由華人科學家領導的研究團隊，成功透過基因改造技術，從被移植了帶愛滋病毒（HIV）人體免疫細胞的白老鼠身上，完全移除HIV的DNA。有關成果被視為是突破性，將向人類臨床試驗邁出一大步，有望成為愛滋病新療法。

研究由美國天普大學（Temple University）與匹茲堡大學（University of Pittsburgh）合作進行，並由天普大學分子及細胞神經科學專家、生於中國的胡文輝博士（Wenhui Hu）領導。

團隊在感染愛滋的白老鼠上，運用「CRISPR」基因編輯技術嘗試去除帶病毒的DNA，並在2至4星期後，發現白老鼠體內的愛滋病毒基因組已被移除。胡文輝指這種病毒剔除方法，不影響細胞的存活和功能，即是「只殺病毒不殺細胞」，不過目前基因編輯療法只能顯著降低潛伏的病毒量，因此要配合其他藥物組合使用，才有望成為新的愛滋病療法。

胡文輝的團隊早在2014年，已成功利用基因編輯技術，即運用能切割DNA的Cas9酵素，配合特製的引導用核糖核酸（gRNA），將帶病毒細胞中的HIV-1病毒基因移除，今次的研究就是建基於這個成果，首次於活生生的動物成功去除HIV病毒。

新華社/英國《每日郵報》/《蘋果》資料室

唔帶套又多一個藉口